\section{Формальная постановка задачи \textcolor{red}{и предположения}}
\label{sec:framework}

\textcolor{blue}{
В этой главе формализуются основные понятия и обозначения, используемые
в дальнейшем. Сначала
уточняется постановка задачи и вводятся обозначения,
затем для формального определения долгосрочного эффекта 
вводится понятие ограниченной пожизненной ценности (limited LTV, lLTV),
после чего показывается как эти конструкции 
применяются для А/Б эксперимента.}
% Комментарий: формулировка корректна, но немного громоздкая.
% Можно при желании подсушить ("далее вводится понятие ..." и "затем показывается применение..."),
% но это не ошибка, скорее стилистика.

Ключевая идея подхода состоит в том, что долгосрочное воздействие
экспериментального изменения проявляется не столько в смене поведения
\textit{внутри} орбиталей, сколько в \textit{перераспределении пользователей
между орбиталями}. Орбитали задают устойчивые \textcolor{red}{архетипы поведения}, а сам
эффект эксперимента реализуется за счёт того, что доли пользователей
\textcolor{red}{принаджелащих конкретным архетипам} меняются. Это допущение является центральным для
предлагаемой схемы и \textcolor{red}{в экспериментальной части работы} будет
поддержано эмпирическими наблюдениями.
% Комментарий: "в экспериментальной части работы" — нормальная ссылка,
% но для более строгого стиля можно уточнить ("в главах, посвящённых экспериментальному исследованию").
% Содержательно всё ок.

Второе важное отличие нашего подхода состоит в \textcolor{red}{выборе объекта} оценивания.
% Комментарий: термин "выбор объекта оценивания" немного расплывчат.
% Альтернативы: "в постановке задачи оценивания" или "в определении целевого объекта оценивания".
% Но с точки зрения смысла ошибок нет.
Мы стремимся оценить не гипотетический эффект бесконечно продолжительного
воздействия, а тот долгосрочный эффект, который \textit{уже сформировался}
к моменту окончания эксперимента. Такая цель согласуется с типичными
ограничениями на длительность А/Б‑экспериментов и проще реализуема
на практике, хотя и не устраняет всех проблем краткосрочного окна
(например, эффекта новизны).

\subsection{Орбитали как целеориентированные сегменты}
\label{subsec:orbitals_def}

В \textcolor{red}{нашем подходе} поведение пользователей описывается через
\textit{орбитали} — поведенческие сегменты, построенные с учётом
целевой метрики \textcolor{red}{(LTV или её прокси)} и определённые
интерпретируемыми правилами над признаками пользователя. Сегментация
является \textit{целеориентированной} (target‑aware): орбитали
конструируются так, чтобы хорошо предсказывать будущую ценность,
а не только описывать текущие различия пользователей.
% Комментарий: тезис "а не только описывать текущие различия" — риторически ок,
% но можно уточнить, что "в отличие от чисто описательных сегментаций" — если захочешь избежать двусмысленности.

Формально множество орбиталей обозначим через $\mathcal{C}$. Для
каждого пользователя $u$ и момента времени $t$ определена его
орбитальная принадлежность $c_u(t) \in \mathcal{C}$. Правила,
определяющие орбитали, считаются зафиксированными во времени и
зависят только от признаков пользователя; это позволяет вычислять
$c_u(t)$ в разные моменты, не изменяя саму схему сегментации.
% Комментарий: предположение "зависят только от признаков пользователя" — сильное.
% Формально это и есть допущение о стабильности сегментации, возможно, стоит явно назвать его предположением.

\textcolor{red}{
Конкретный алгоритм построения орбиталей (обучение модели,
извлечение правил с помощью Monoforest, семантическая разметка
сегментов) подробно описан в отдельной главе, посвящённой методу
Orbitals. В рамках настоящей главы мы будем считать, что такая
сегментация уже выполнена и множество орбиталей $\mathcal{C}$
задано.}

\subsection{Limited LTV и долгосрочный эффект}
\label{subsec:lltv}

Цель онлайн-экспериментов часто формулируется как оценка
\textit{долгосрочного эффекта} воздействия на ценность пользователя.
Прямое измерение пожизненной ценности (LTV) затруднено из-за длинных
горизонтов наблюдения и высокой дисперсии, поэтому используется понятие
\textcolor{red}{\textit{ограниченной}} пожизненной ценности (limited LTV, lLTV), задаваемой
на фиксированном прогнозном интервале.
% Комментарий: формулировка корректна; "часто формулируется" — мягко, не категорично.

Для пользователя $u$ и момента времени $t$ обозначим через $r_u(t)$
выручку, сгенерированную пользователем в момент $t$. Пусть
\[
  \mathcal{F}(t, T_F) = (t, t + T_F]
\]
— прогнозный горизонт длины $T_F$, начинающийся в момент $t$.
Тогда lLTV пользователя $u$ в момент $t$ определяется как
\begin{equation}
    R_u(t) = \sum_{t' \in \mathcal{F}(t, T_F)} r_u(t').
\end{equation}

\textcolor{red}{
Для множества пользователей $P$ сумма lLTV равна
\begin{equation}
    R(t; P) = \sum_{u \in P} R_u(t).
\end{equation}
}

% \subsection{Expected limited LTV через орбитали}

На практике точное предсказание абсолютных значений $R_u(t)$
затруднено из-за сезонности, конкурентной среды и других внешних
факторов. Во многих прикладных задачах достаточно оценить не абсолютную,
а относительную прибавку в ожидаемой выручке, которую обеспечивает
рассматриваемое изменение.
% Комментарий: утверждение про "достаточно" — скорее мотивация, чем строгий факт,
% но на уровне введения это нормально.

Ожидаение lLTV случайного пользователя из множества $P$
обозначим через
\begin{equation}
    V(t; P) = \mathbb{E}\big[ R_u(t) \,\big|\, u \sim P \big].
\end{equation}

Чтобы связать lLTV с орбиталями, рассмотрим распределение
пользователей множества $P$ по орбиталям в момент времени $t$.
Обозначим через $D(t; P)$ соответствующее распределение, а через
\begin{equation}
    p(c \mid D(t; P)) =
      \mathbb{P}\big( c_u(t) = c \,\big|\, u \sim P \big)
\end{equation}
— вероятность того, что случайно выбранный пользователь из $P$
\textcolor{red}{принадлежит} орбитали $c$.

Для каждой орбитали $c \in \mathcal{C}$ определим условное ожидание lLTV:
\begin{equation}
    V_c(t) = \mathbb{E}\big[ R_u(t) \,\big|\, c_u(t) = c \big].
\end{equation}
Тогда ожидание lLTV по множеству $P$ может быть записано как
\begin{equation}
    V(t; P) =
      \sum_{c \in \mathcal{C}} V_c(t)\, p(c \mid D(t; P)).
\end{equation}

Ключевое структурное предположение подхода состоит в том, что
относительный потенциал орбиталей по выручке стабилен во времени.
Формально предполагается, что для любых $t$ и любой пары орбиталей
$c, c'$ выполнено
\begin{equation}
    \log V_c(t) - \log V_{c'}(t) = \kappa_{c,c'},
\end{equation}
где $\kappa_{c,c'}$ — константа, зависящая только от пары орбиталей.
Это эквивалентно тому, что существуют положительные множители $V_c > 0$ и общий
временной множитель $V_o(t) > 0$ такие, что
\begin{equation}
    V_c(t) = V_c \cdot V_o(t)
    \quad \text{для всех } c \in \mathcal{C},\, t.
\end{equation}
% Комментарий: это сильное предположение. Всё правильно выписано,
% но в тексте можно (если захочешь) явно проговорить, что далее оно служит модельным допущением,
% а не проверяемым фактом.

В этой мультипликативной схеме $V_o(t)$ отражает общие временные
факторы, одинаково влияющие на все орбитали, а $V_c$ — устойчивые
различия в lLTV между орбиталями. Подобная декомпозиция
согласуется со стандартными мультипликативными моделями временных
рядов~\cite{hyndman2018forecasting} и в рассматриваемой задаче
поддерживается эмпирическими наблюдениями \textcolor{red}{(пикрил)}.

При таких обозначениях
\begin{equation}
  V(t; P)
  = \sum_{c \in \mathcal{C}} V_c(t) \, p(c \mid D(t; P))
  = V_o(t) \sum_{c \in \mathcal{C}} V_c \, p(c \mid D(t; P)).
\end{equation}

Рассмотрим два распределения $D_1$ и $D_2$. Относительная разница
в ожидании lLTV между ними равна
\begin{equation}
\label{eq:rel_diff}
r_V(D_2 \parallel D_1)
= \frac{V(t; D_2) - V(t; D_1)}{V(t; D_1)}
= \frac{\sum_c V_c \, p(c \mid D_2) - \sum_c V_c \, p(c \mid D_1)}%
       {\sum_c V_c \, p(c \mid D_1)}.
\end{equation}
Общий временной множитель $V_o(t)$ сокращается, поэтому относительный
эффект определяется только различием в составе орбиталей и их ценности
$V_c$. Это соотношение лежит в основе оценки долгосрочного эффекта
через перераспределение пользователей между орбиталями.

\subsection{Переходы между орбиталями в А/Б-экспериментах}
\label{subsec:ab_orbitals}

В постановке А/Б-эксперимента требуется сравнить  lLTV
тестовой и контрольной групп.
% Комментарий: здесь "требуется сравнить lLTV" чуть телеграфно.
% Можно "требуется сравнить ожидаемую lLTV тестовой и контрольной групп" — для симметрии с \(V(t;P)\).

Будем считать, что обе \textcolor{red}{популяции}
достаточно велики и в теории \textcolor{red}{являются несмещёнными}, так что в момент начала
эксперимента $T_S$ распределения пользователей по орбиталям 
\textcolor{red}{$D_A(T_S)$ и $D_B(T_S)$ совпадают}.


\textcolor{red}{Пусть $T_E$ — момент окончания эксперимента. Тогда интервал $[T_S, T_E]$ 
задаёт период действия экспериментального воздействия, а lLTV оценивается на прогнозном горизонте}
\[
  \mathcal{F}(T_E, T_F) = (T_E, T_E + T_F].
\]
% Комментарий: фраза "задаёт период действия экспериментального воздействия" корректна,
% но можно чуть суше ("будем называть окном эксперимента").

Согласно формуле~\eqref{eq:rel_diff}, для сравнения групп можно
использовать относительное различие в ожидании lLTV. Однако вместо
непосредственного сравнения орбитальных распределений в момент $T_E$
удобно рассматривать их изменение за время эксперимента. Для этого
вводится скорректированная метрика
\begin{equation}
\label{eq:rel_diff_corrected}
\begin{split}
r_{V\text{-corr}}(D_B \parallel D_A)
=
\frac{\big(V(T_E; D_B) - V(T_S; D_B)\big)
-
\big(V(T_E; D_A) - V(T_S; D_A)\big)}
{V(T_E; D_A)}.
\end{split}
\end{equation}

Такое преобразование позволяет использовать изменение распределений
за время эксперимента, а не только их значения в конечной точке. Этот
приём уменьшает шум, связанный со стартовой точкой эксперимента. Хотя
в теории при корректной рандомизации распределения $D_A(T_S)$ и
$D_B(T_S)$ совпадают, на практике орбитальное распределение в начальный
момент является случайным вектором, и потому между контрольной и
тестовой группами могут возникать небольшие различия. Скорректированная
метрика частично компенсирует эти различия.
% Комментарий: логика согласована с оригинальной статье; формулировки ок.

С точки зрения поведения пользователей это означает анализ переходов
между орбиталями \textcolor{red}{на интервале $[T_S, T_E]$}. Для каждой группы
$g \in \{A,B\}$ можно рассматривать эмпирическую матрицу переходов
\[
  P^{(g)}_{c \to c'} =
  \mathbb{P}\big( c_u(T_E) = c' \,\big|\, c_u(T_S) = c,\ u \in P_g \big),
\]
которая описывает вероятность перехода из орбитали $c$ в орбиталь $c'$
за время эксперимента. Различия этих матриц между группами приводят
к различиям в итоговых распределениях $D_A(T_E)$ и $D_B(T_E)$, а значит,
и в значениях $r_V$ и $r_{V\text{-corr}}$.

Таким образом, в рамках \textcolor{red}{нашего подхода} задача оценки долгосрочного
эффекта в А/Б-эксперименте сводится к сравнению того, как экспериментальное
воздействие изменяет распределение пользователей по орбиталям и как эти
изменения затем отражаются на ожидании lLTV.
% Комментарий: это резюме уже звучало по смыслу выше (во введении),
% но дублирование в конце подглавы вполне допустимо.
